# vim 高级知识点

## vim多文件编辑和切换
- vim 1.txt 2.txt 这样就会同时创建俩个文件，
- :n 在命令行输入这个命令会切换到下一个文件“2.txt”
- :N 会切换到上一个文件

## 进入vim后打开多个文件
- 在命令行输入“:e 1.txt” 会打开“1.txt”
- :e# 回到前一个文件
- :ls 可以列出以前编辑过的文件
- :b 2.txt(或者编号) 可以直接进入文件2.txt
- :bd 1.txt(或者编号) 可以删除之前编辑过的文件
- :e! 1.txt 放弃正在编辑的文件，切换到1.txt文件
- :f 显示正在编辑的文件名
- :f new.txt 改变正在编辑的文件名为new.txt

- vim -r 1.txt 恢复文件

## 可视模式
- v 在普通模式下输入v 即可进入选择模式，移动光标，光标走过的地方会被选择。
- shift+v 进入行选择模式，移动光标，选择行
- ctrl+v 进入区域选择模式，可以进行矩形区域选择，再次按下ctrl+v就会取消
- d 删除选中的内容
- y 复制选中的内容

## 视窗操作
- vim可以在一个界面中打开多个窗口进行编辑。
- :new 打开一个新窗口
- :sp 1.txt 打开新的水平窗口来编辑1.txt
- :vsp 2.txt 垂直窗口
- ctrl+w s 将当前窗口分割为俩个水平窗口
- ctrl+w v 将当前窗口分割为垂直的窗口
- ctrl+w q 将当前窗口关闭
- ctrl+w j 移动到下一个窗口
- ctrl+w h 移动到左边的窗口
- ctrl+w H 将当前窗口移动到左边最大展示
- ctrl+w J 将当前窗口移动到下面最宽展示
- ctrl+w - 减小窗口的高度
- ctrl+w + 增加窗口的高度

## 文档加密
- vim -x f1.file 创建加密文档,需要输入俩次密码，这样下次要编辑文件时候需要输入秘密，直接使用cat读取文件时候会显示乱码。

## vim中执行外部命令
- :!date 查看当前时间，然后按下enter回到vim界面
- :h shiftwidth 打开名为“shiftwidth”的帮助文档
- :ver 显示版本及参数

## vim功能设定
- :set nu 显示行数
- :set nonu 不显示行数
- ~/.vimrc 这个是vim的配置文件
- :set 显示所有修改过的配置
- :set all 显示所有的设定值
- :set nu 显示nu的设定值
- :set autowrite(aw) 设定自动存档
